**陈祖德**（），[中国](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[围棋九段](../Page/围棋.md "wikilink")，[中国棋院第一任院长](../Page/中国棋院.md "wikilink")，[上海人](../Page/上海.md "wikilink")，祖籍浙江宁波[镇海](../Page/镇海县.md "wikilink")。

## 生平

陈祖德少有棋名，1951年拜入著名棋手[顾水如门下学棋](../Page/顾水如.md "wikilink")，1959年入上海围棋队成为专业棋手。1959年获上海市冠军。1962年获全国亚军，被授予五段。1963年9月27日，受先半子战胜[日本](../Page/日本.md "wikilink")[杉内雅男九段](../Page/杉内雅男.md "wikilink")，实现了中国棋手对日本职业九段棋手胜绩零的突破。1965年10月25日，执黑5子胜[日本](../Page/日本.md "wikilink")[岩田达明九段](../Page/岩田达明.md "wikilink")，成为首位分先战胜日本职业九段的中国棋手。1964年、1966年、1974年三次全国个人冠军。1982年被授予九段。陈祖德率先推出的“[中国流](../Page/中国流.md "wikilink")”布局。

1980年，陈祖德患[胃癌](../Page/胃癌.md "wikilink")，在北京协和医院手术切除胃部三分之二同时并发恶性输血感染。在病中撰写自传《超越自我》，成为宣传偶像。1986年任[国家体委运动四司副司长](../Page/国家体委.md "wikilink")。1988年起任[中国围棋协会主席](../Page/中国围棋协会.md "wikilink")。后任[国家体育总局棋类管理中心主任](../Page/国家体育总局.md "wikilink")。1992年，[中国棋院成立](../Page/中国棋院.md "wikilink")，陈祖德出任院长，2003年退休。著有《当湖十局细解》。第五届、第六届、第七届和第八届全国人大代表。

2011年春节前夕查出罹患[胰腺癌](../Page/胰腺癌.md "wikilink")，在北京协和医院切除了胆囊及三分之二的肠道。出院回家休养，每周的[化疗时](../Page/化疗.md "wikilink")，着手著述《黄龙周虎》、《血泪篇》两部古谱棋评，计划出全卷15册的《中国围棋古谱精解大系》，病逝前已出版7册。在病中，陳祖德仍然保持著謙虛而自持的風範。中國圍棋國家隊的領隊[華學明曾回憶說](../Page/華學明.md "wikilink")：“我對陳老最深的印像是任何時候他都不願意麻煩別人，一次症狀比較嚴重，需要去另一家醫院拿藥，陳老竟然跟愛人打了輛黑車去的，沒有告訴任何人。今年8月下旬，陳老聽說在一家位置有些偏僻的中醫做針灸可能有療效，他讓我開車帶他去，這是這麼長的時間他第一次讓我為他做一件事情。”\[1\]

2012年3月14日，发现胰腺癌复发。2012年10月，癌转移至肝脏。2012年10月底出现昏迷。2012年11月1日晚20点48分，医治无效在[北京协和医院去世](../Page/北京协和医院.md "wikilink")\[2\]。按照陈祖德生前遗愿，不搞遗体告别仪式，不开追悼会，骨灰撒入故乡上海的黄浦江。

## 家庭

祖父[陈济成为中国首倡幼儿教育的教育家](../Page/陈济成.md "wikilink")，[抗日战争期间是](../Page/抗日战争.md "wikilink")[汪精卫政权部长级高官](../Page/汪精卫政权.md "wikilink")。

外祖父[陈端志是著名历史学家](../Page/陈端志.md "wikilink")。

陈祖德的父亲陈一冰，1937年[沪江大学政治系本科毕业](../Page/沪江大学.md "wikilink")。在美国哥伦比亚大学获得硕士学位。1965年为[上海三林中学语文教师](../Page/三林中学.md "wikilink")。据陈祖德所著《超越自我》一书中写到陈一冰是因为[胃癌在文革后自然死亡](../Page/胃癌.md "wikilink")。陈祖德在1980年代初期罹患胃癌也有家族遗传倾向。另一说陈一冰在文革中被迫害致死。\[3\]

陈祖德的大姐[陈祖芬是知名报告文学作家](../Page/陈祖芬.md "wikilink")。全国政协委员。北京文联副主席。

陈祖德的弟弟[陈祖言是](../Page/陈祖言.md "wikilink")[复旦大学研究唐宋文学的专家](../Page/复旦大学.md "wikilink")。[纽约州立大学终身教授](../Page/纽约州立大学.md "wikilink")，纽约孔子学院院长。

陈祖德的第一任妻子[郑敏之为前乒乓球世界冠军](../Page/郑敏之.md "wikilink")，1989年离婚。两人育有一子，名陈一秋。第二任妻子是夏彩娟，两人有一对双胞胎儿子：陈天宇和陈天宁。

## 参考资料

[Category:中國圍棋棋手](../Category/中國圍棋棋手.md "wikilink")
[Category:上海人](../Category/上海人.md "wikilink")
[Category:罹患胰腺癌逝世者](../Category/罹患胰腺癌逝世者.md "wikilink")
[Category:陈姓](../Category/陈姓.md "wikilink")
[C](../Category/镇海县人.md "wikilink")
[C](../Category/宁波裔上海人.md "wikilink")
[Category:中國棋院圍棋棋手](../Category/中國棋院圍棋棋手.md "wikilink")
[Category:中国围棋协会主席](../Category/中国围棋协会主席.md "wikilink")
[Category:中国象棋协会主席](../Category/中国象棋协会主席.md "wikilink")
[Category:中国国际象棋协会主席](../Category/中国国际象棋协会主席.md "wikilink")

1.
2.  [中國圍棋泰鬥陳祖德九段逝世
    享年68歲](http://news.sina.com.tw/article/20121101/8204582.html)
3.  \[“怀念留美回归老教授陈一冰”《人才开发》2006年第2期，作者蔡任民，全文见百度文库\]